<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>远程工作 on Hackerpie</title><link>https://blog.hackerpie.com/tags/%E8%BF%9C%E7%A8%8B%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link><description>Recent content in 远程工作 on Hackerpie</description><generator>Hugo</generator><language>zh-CN</language><lastBuildDate>Sun, 01 Dec 2024 23:20:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.hackerpie.com/tags/%E8%BF%9C%E7%A8%8B%E5%B7%A5%E4%BD%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>谈谈我这几个月来的远程工作</title><link>https://blog.hackerpie.com/posts/remote/share-about-my-remote-work-experience-for-months/</link><pubDate>Sun, 01 Dec 2024 23:20:00 +0800</pubDate><guid>https://blog.hackerpie.com/posts/remote/share-about-my-remote-work-experience-for-months/</guid><description>&lt;p>从今年 8 月开始，我入职了一家新公司，正式开始了我的远程工作。记得面试的时候，面试官问我如何看待远程工作，我说作为对比，我比较反感办公室里有些同事轻易打断我的工作，所以我第一个期待的是远程工作可以给我不被打扰的机会。事实上，几个月下来，远程工作总体而言带给我的还是很多幸福感的。这些幸福感分为两个主要的点：&lt;strong>灵活的工作地点，以及不被打扰的空间&lt;/strong>。&lt;/p>
&lt;h2 id="远程工作给我的幸福感">远程工作给我的幸福感&lt;/h2>
&lt;h3 id="灵活的工作地点">灵活的工作地点&lt;/h3>
&lt;p>工作地点灵活是远程工作最大的好处。在我的个人办公室（后面会讲我的个人办公室）之外的工作地点分类，按照频率，大概是：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>车上：每周&lt;/li>
&lt;li>咖啡馆：每月 2-3 次&lt;/li>
&lt;li>朋友办公室：每月大概 1 次&lt;/li>
&lt;li>其他：偶尔因为家里需要兼顾，会在家里办公；或者可能因为回老家，会在动车上办公&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>之所以在车上最多，是因为我近期会习惯每周五中午把车开到我老婆公司楼下路边，为了等她下班后一起吃(ceng)个晚饭然后接她回家。写代码的时候车窗开一条缝，既可以通风，也方便听着车门外的声音，享受自然的白噪音。如果遇上会议，关上车窗后，车子也能提供很好的隔音，并不会给会议造成干扰。当然了，这一切，也同时得益于 MacBook Pro M 系列笔记本的续航能力，通常我一个下午都不需要找地方充电。&lt;/p>
&lt;p>总体而言，我不是特别喜欢去咖啡馆工作，因为咖啡馆的桌椅并非为了办公设计，持续办公时间长了之后我脖子会很难受，我想去咖啡馆里主要的原因：自己一个人呆腻了，会有些许烦闷，这个时候想换个环境让自己内心重新平静，我一般在咖啡馆不会逗留超过一个半小时。&lt;/p>
&lt;p>后面也会想要探索其他办公空间，比如码头、海边、校园之类。但是不论在哪里办公，我都得额外注意办公信息安全，比如只使用个人手机热点网络，尽量在人少的角落，屏幕不对着其他人等等，远程办公给了我自由的空间，但是我仍旧需要保证空间里的安全。&lt;/p>
&lt;h3 id="不被打扰的空间">不被打扰的空间&lt;/h3>
&lt;p>过去在办公室里上班，我经常需要找一些安静的角落工作，比如茶水间或者其他部门所在楼层，原因在于总是有一些同事会有意无意地打断我的专注状态，这种其实是一种同步的沟通方式，因为人已经在面前，我不得不立马回应。而远程工作的好处是，我的同事和我，都会自然而然预期沟通是异步的：你发出的消息，不一定会被立马回复；你收到消息，不一定需要立马阅读，也不一定需要立马回复，真的很急的话，仍然可以语音呼叫，当然，这会给人带来心理门槛，所以这种情况几乎没有出现过。&lt;/p>
&lt;p>如果是居家工作，那干扰源可能从同事变成家里其他人，尤其是有宝宝的家庭。为了隔绝这种打扰，我通过自如在家附近合租了一个房间，简单布置成我的个人办公室。这样的话，我就有了专门的用于工作的空间，通勤时间控制在 10 分钟左右，又实现了独立的空间。&lt;/p>
&lt;h2 id="远程工作更要注意工作效率和健康">远程工作更要注意工作效率和健康&lt;/h2>
&lt;p>远程工作既有美好的一面，但也有我所比较警惕的方面，主要是工作效率和健康的问题。&lt;/p>
&lt;p>远程工作因为身处独立空间，身边没有其他同事坐着，会少了很多 peer presure，这时候如果人想偷懒，简直是天时地利。从公司或者领导，也就是管理的角度来说，我相信他们是基于信任以及以结果为导向为主来看待这个问题。而作为我自己来说，我则会尝试通过自律或者借助工具来确保自己的工作效率。&lt;/p>
&lt;p>如同我在之前的文章《保持高效与专注的 5 个习惯》里所分享的，我目前仍旧延续了里边所有的习惯，比如不会在办公电脑上登陆个人微信等即时聊天软件，也会每天维护自己的 Todo list，确保自己不会在每天各种突然的信息和事务里迷失方向，尽量还是以高优先级的工作为主。&lt;/p>
&lt;p>除了这些习惯的延续，我最近则是更进一步体会到&lt;strong>确认与拒绝&lt;/strong>所带给我的力量。过往我可能不好意思回绝同事的请求，是工作中的老好人，来什么接什么，以至于自己每天都很忙，甚至久了演变成焦虑，因为我是重视承诺的人，如果接了活又没按照承诺的完成，就会陷入自我否定。现在我则是尝试了解清楚每件事情的轻重缓急程度，有些需求是伪需求，有些需求不一定需要我来完成，有些需求可以放到 backlog 慢慢来，确认与拒绝不仅仅只是为了少做事，更多的是有限资源的合理化运用，最重要的是让我减少了一些内耗。&lt;/p>
&lt;p>不过，前面说的这些习惯，似乎都挺好了，但是其实我也不是 100% 做到。我有时候会难以避免深陷一个事情的情况。可能某天，心里就是无比想要继续把一个 bug 的根因找出来，或者是想要弄明白一个技术背后的原理，而这些在团队看来可能并不紧急，而同时还有其他高优先级的事情在等着我。这种难以抗拒很像眼前的一块诱人的蛋糕，你明知道自己已经吃撑，但是始终觉得只要下一口，肯定无比美味。有的时候会因此非常懊悔，觉得自己耽误事，但慢慢又获得平和：我又不是机器，就当自己是馋嘴的小孩，偷吃了一口蛋糕就好。争取未来再多一些理性，让感性多一些败局，让自己似乎因此显得无比专业。&lt;/p>
&lt;p>健康方面，我有自己的升降办公桌，通常会以 45-55 分钟为一个周期，周期之间会有 5 分钟左右的活动时间，可能是上个厕所，也可能是走动一下，也或者是简单的运动，同时不同周期会在坐姿和站姿之间进行切换。我知道的是，久坐或者久站都不健康，当然，我从不躺着工作。&lt;/p>
&lt;p>我所租用的房间，是在一个老小区，运气比较好的是，这套房子在一个 3 楼的大平台，邻居养了很多花花草草，还有鸽子，旁边是一个小学，休息间隙，我有时会在平台上走走，同时手里拿着零食补充一下能量，眼睛看看花草或者鸽子，又或者是看看对面小学里小朋友们在课间嬉闹。&lt;/p>
&lt;p>运动方面，感谢 Mike 建议，我买了一对哑铃，照着短视频上的动作，每天做 1 - 2 组无氧，间或做下广播体操，这里不得不提一下，以前读书时候嗤之以鼻的广播体操，现在成了职场牛马之后，却反而深感简单而确实有效。&lt;/p>
&lt;p>除了散步和运动，我秉持着动起来的原则，偶尔也会下楼骑上电动车，到村里角落一个阿姨的水果摊上挑上几个水果，来回一趟加一起，10分钟足矣。阿姨的水果种类不多，价格也都不贵，但是每次都没有踩雷，比超市的物美价廉。对了，水果也是健康必备，可以补充大量维生素。&lt;/p>
&lt;h2 id="灵活与弹性">灵活与弹性&lt;/h2>
&lt;p>我从这份远程工作中获得了一些幸福感，自然也会更愿意接受这份工作中其他一些看似负担的东西。比如我们团队成员分散多个地区，有时候避免不了我的中午时间开会，要么是吃饭时间，要么是午休时间。这个时候，其实灵活与弹性起到很大作用，比如如果这个会议确实重要，我可能先吃饭再来开会；而如果会议本身我不需要很高的参与度，那我则是戴上耳机，边吃饭边参会。休息则是通过调整时间来实现，比如中午正好开会了，那我可能会在会后躺个15分钟，一开始不太适应，觉得是不是有点罪恶，毕竟在公司办公室里的话，这种弹性是不可能有的。但是想想，我休息是为了保持清醒头脑，更高效的工作，从结果来看，这是更正确的选择。&lt;/p>
&lt;p>这些中午的会议安排，要是放在原来公司里，我可能会比较烦躁，因为这样的话，我中午的休息时间就泡汤了，而我下午还得头脑昏昏沉沉地继续工作。&lt;/p>
&lt;p>其他的弹性则表现在有时候可能因为个人事务，会离开工作岗位一段时间，自己则是可以选择在其他时间段回来补上这期间的工作。比如我所知道的，有些同事会在下午的时候短暂离开，去接一下孩子放学之类，这是可以被允许的，只要你不影响自己的工作即可。&lt;/p>
&lt;h2 id="远程工作">远程工作&lt;/h2>
&lt;p>总的来说，我喜欢远程工作，也努力让自己能够做好远程工作。这所谓的做好，其实可能也比在办公室工作更难，因为同事之间鲜少见面，有时候彼此沟通会有误解，向上管理时又该如何呈现自己的工作产出？远程工作需要更多的自律，也需要更多的自我关注，关注自己的心理状态，自己的健康水平。所以，如果你也在思考远程工作是不是适合自己，可以先想想看，自己是不是享受一个人独处，喜欢做计划，以及愿不愿意保持有节律的工作和运动？&lt;/p></description></item></channel></rss>